\section{Выводы}

Выполнив первую лабораторную работу по курсу \enquote{Дискретный анализ}, я закрепил 
на практике принципы анализа и реализации алгоритмов сортировки, а также 
научился обоснованно выбирать алгоритм в зависимости от структуры входных данных.

Ключевым результатом работы стала реализация поразрядной сортировки, 
которая на тестовых данных из 1 миллиона записей показала производительность 
на 21\% выше, чем стандартная устойчивая сортировка \texttt{std::stable\_sort}. 
Это объясняется тем, что поразрядная сортировка использует линейную сложность 
$O(n \cdot (k + b))$, где $k$~--- количество разрядов (в данном случае 8), 
а $b$~--- основание системы счисления (10). В отличие от алгоритмов, основанных 
на сравнениях (таких как \texttt{std::stable\_sort} с теоретической сложностью 
$O(n \log n)$), поразрядная сортировка не выполняет попарных сравнений элементов, 
а распределяет их по корзинам на основе значений разрядов.

Важно отметить, что эффективность поразрядной сортировки напрямую зависит от 
структуры данных:
\begin{itemize}
    \item Если ключи имеют фиксированную небольшую длину (например, даты,
    IP-адреса, короткие идентификаторы), поразрядная сортировка и сортировка
    подсчетом показывают наилучшие результаты благодаря линейной сложности.
    
    \item Если ключи могут быть сколь угодно длинными (например, длинные строки),
    эффективность поразрядной сортировки снижается, так как растет количество
    разрядов $k$. В таких случаях алгоритмы сравнения $O(n \log n)$ становятся
    более предпочтительными.
\end{itemize}

В ходе работы я также убедился в важности эффективного управления памятью:
\begin{itemize}
    \item Использование \texttt{std::move} и перемещающих операций вместо 
    копирования позволяет существенно сократить накладные расходы, особенно 
    при работе с тяжелыми объектами (такими как строки).
    
    \item Поразрядная сортировка требует дополнительной памяти для временных 
    массивов, что является платой за линейное время работы. В условиях 
    ограниченной памяти это может стать критическим фактором.
\end{itemize}

Таким образом, выбор алгоритма сортировки должен основываться на анализе 
предметной области: структуры ключей, объема данных и доступных ресурсов. 
Универсального решения не существует --- каждый алгоритм эффективен в своем 
классе задач.

\pagebreak